\section{Problemlösungen}

\subsection{Drucksensoren und Signale}

Die im Reaktor verbauten Drucksensoren basieren auf dem piezoelektrischen Prinzip und liefern ein Messsignal von $0-10$ V. Die Frequenzmessung des \mbox{Signals} sollte unterhalb von $1500$ Herz erfolgen. 
In \imgref{fig:signal} ist ein solch gemessenes Drucksignal zu sehen. Auf der X-Axe sind die Abtastzeitpunkte (Abtastrate 3000 Herz) abgetragen und auf der Y-Achse die gemessenen Spannungen in Volt.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Signal.png}
	\caption{Signal der Drucksensoren} \label{fig:signal}
\end{figure}


\subsection{Isolierte Abtastung}

Zunächst habe ich mich in die Ergebnisse der Vorarbeit eingearbeitet.
Diese hat zwei Trennverstärkerschaltungen betrachtet, welche die analogen
n der Drucksensoren galvanisch vom ADC Eingang trennen würden.
Es wurde eine Trennverstärkerschaltung mit dem IL300 Optokoppler \imgref{fig:IL300} und eine Schaltung mit dem ISO124 Trennverstärker IC betrachtet \imgref{fig:ISO124}. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{IL300.png}
	\caption{IL300 Trennverstärkerschaltung (aus \cite{ref:IL3000})} \label{fig:IL300}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{ISO124.png}
	\caption{ISO124 Trennverstärkerschaltung (aus \cite{ref:ISO124})} \label{fig:ISO124}
\end{figure}
\newpage

Ich habe mich dazu entschieden, keine der beiden Schaltungen zu verwenden und anstelle einer galvanischen Trennung der analogen Signale, eine Isolation von
digitalen Signalen durchzuführen. Dafür setzt man den ADC direkt auf die Seite der Sensoren und trennt dann die digitalen Leitungen, welche vom ADC zum Mikrocontroller führen, durch Isolatoren, Optokoppler  oder ähnliches.

Dies scheint die gängigere Methode zu sein, da die Trennung von digitalen
Signalen deutlich einfacher ist, als die von Analogsignalen.
Außerdem gibt es schon fertige ICs, welche zum Beispiel eine vollständige SPI Verbindung mit 4 digitalen Leitungen isolieren, wie zum Beispiel die ISO734x Reihe. 

Zunächst wollte ich eine Kombination aus dem ADS8688 ADC und dem ISO7341 Digitalisolator verwenden, um die Drucksignale getrennt vom Mikrocontroller abzutasten. Im Datenblatt des ADS8688 ist auch eine Beispielanwendung als
SPS-Analogeingangskarte aufgeführt \imgref{fig:ADS8688}, weswegen ich davon überzeugt war, dass dies eine gute Lösung für dieses Projekt wäre.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{ADS8688.png} 
	\caption{Beispiel für SPS-Analogeingangskarte (aus \cite{ref:ADS8688})}\label{fig:ADS8688}
\end{figure}

Die vom Unternehmen bevorzugten Händler hatten diesen allerdings nicht 
in ihrem Sortiment, weswegen ich mich anstelle des ADS8688  für einen MAX1270 als ADC entschieden habe. Dieser hat zwar nur eine 12 Bit Auflösung, allerdings unterstützt er ebenfalls die volle Eingangsspannung von 0 - 10 V und besitzt 8 Kanäle. 

Das SPI Protokoll des MAX1270 war relativ einfach gehalten und damit auch sehr schnell implementiert.

Als digitaler Isolator kam wie vorher geplant, ein ISO7341 zum Einsatz, da
dieser von den Händlern angeboten wurde \cite{ref:ADS8688, ref:IL3000, ref:ISO124}.

\pagebreak

\subsection{SPS Kommunikation}

Eines der schwierigsten und wichtigsten Aufgaben war es, die Daten vom Mikrocontroller zur SPS
zu senden. Nur so konnte die Echtzeitmessungen in das Gesamtsystem integriert werden. 

Zunächst habe ich recherchiert, welche Schnittstellen/Protokolle die SPS der jeweiligen 
Reaktoren unterstützt. Dabei ergaben sich folgende möglichen Schnittstellen:

\begin{itemize}
	\item PG/OP
	
	\item Profibus
	
	\item CAN
	
	\item TCP
\end{itemize}

\subsubsection{PG/OP}
Die PG/OP Kommunikation ermöglicht sowohl das Programmieren der SPS sowie das Lesen und Schreiben von Werten auf die SPS. Jede SPS der Pulsationsreaktoren hat eine PG/OP Schnittstelle, welche von einem oder mehreren (meist 2) Teilnehmern benutzt werden kann.  Eine Bibliothek für die PG/OP Kommunikation steht in der Form von Snap7 für Windows, Linux und weitere, sowie für Arduino(Settimino) zur Verfügung.

Es wurde die Entscheidung getroffen, PG/OP nicht zu verwenden, da diese Schnittstelle nur zur Programmierung der SPS verwendet werden sollte. Da man mit PG/OP die Daten der SPS direkt lesen und schreiben kann,
könnten Fehler in der Implementierung schwere Folgen für das Programm der SPS haben.

\subsection{Profibus}
Profibus ist ein Standard für Feldbus-Kommunikation, welcher in der Industrie sehr häufig verwendet wird.
Das Protokoll ist in IEC 61158 und IEC 61784 spezifiziert. Jedes Profibus Gerät besitzt eine GSD Datei,
welche von der SPS eingelesen werden kann, um dieses zu benutzten.

Es wurde die Entscheidung getroffen, Profibus nicht zu verwenden, da die Implementierung schwierig und zu zeitaufwendig gewesen wäre.


\subsection{CAN}
Der CAN-Bus ist ein Feldbussystem und wurde ursprünglich in der Automobilindustrie entwickelt, um Kabelbäume zu reduzieren. CAN-Bus gilt als eines der sichersten Bussysteme. Von den Reaktoren 
des Unternehmens hat lediglich der Kleinmengen-Pulsationsreaktor eine CAN Schnittstelle, da dieser
einen CAN Kommunikationsprozessor besitzt. Das verwendete Protokoll ist in diesem Fall CANopen,
welches auf CAN basiert. Ähnlich wie bei Profibus benötigt ein CANopen-Gerät eine EDS Datei,
um von der SPS verwendet zu werden.

Es wurde entschieden CAN nicht zu verwenden, da die Implementierung von CANopen
sehr zeitaufwendig. Des weiteren besitzt lediglich die SPS des Kleinmengen-Pulsationsreaktor den nötigen
Kommunikationsprozessor, um über CAN kommunizieren zu können. Alle weiteren Pulsationsreaktoren
müssten einen ähnlichen Kommunikationsprozessor nachrüsten, was vergleichsweise teuer wäre.

\subsection{TCP}
TCP ist ein weit verbreitetes Protokoll und ist zum Beispiel die Grundlage für HTTP.
Die TCP Kommunikation wird von allen Anlagen mit einem entsprechenden Kommunikationsprozessor
unterstützt. Es gab lediglich zwei Pulsationsreaktoren, welche keinen geeigneten Kommunikationsprozessor
besaßen.

Letztendlich fiel die Entscheidung auf TCP als Schnittstelle/Protokoll für die SPS-Kommunikation zu verwenden. Die Implementierung auf dem Mikrocontroller ist sehr einfach, da TCP durch Bibliotheken (lwip) direkt unterstützt wird. Fast jeder Reaktor besitzt den benötigten Kommunikationsprozessor, weswegen es preiswerter ist als CAN-Bus. Am Kleinmengen-Pulsationsreaktor wurde im Verlaufe des Praktikums ein Siemens CP 343-1 Lean Kommunikationsprozessor nachgerüstet, um die TCP-Kommunikation zu unterstützen.

\subsection{Wahl des Mikrocontrollers}

\subsubsection{Mikrocontroller/Prozessor}
Als Mikrocontroller habe ich mich für das NUCLEO-H743ZI2 entschieden. Dies ist ein
Entwicklungsboard des Herstellers STMicroelectronics, welches einen STM32H743ZIT6U  Mikrocontroller besitzt. Dieser hat im Kern ein ARM Cortex-M7 Prozessor.

Der STM32H743ZIT6U besitzt:

\begin{itemize}
	\item  Bis zu 480 MHz Taktfrequenz
	
	\item  Double Precision FPU
	
	\item  16 KB Data- und Instructioncache
	
	\item  168 I/O Ports mit Interruptkapazität
	
    \item  Bis zu 1MB RAM
\end{itemize}

\pagebreak

\subsubsection{Peripherie}
Das  NUCLEO-H743ZI2  bietet  sehr  viele  I/O  Pins  welche  mit  unterschiedlichen  Protokollen  kommunizieren  oder  andere  Funktionen haben können:

\begin{itemize}
	\item  SPI
	
	\item I$^{2}$C
	
	\item UART/USART
	
	\item CAN
	
	\item GPIO
	
	\item LEDs
\end{itemize}

Des weiteren besitzt es 2 Micro-USB Schnittstellen:

\begin{itemize}
	\item ST-Link USB: Spannungsversorgung, Programmieren/Debuggen, UART/USART Kommunikation
	
	\item USER USB OTG FS: Für Benutzer anpassbare USB Schnittstelle
\end{itemize}

Das Board besitzt außerdem eine RJ45 Schnittstelle, welche es mithilfe der vom Hersteller
unterstützten lwip Bibliothek einfach macht, eine TCP Verbindung zu implementieren \cite{ref:NUCLEO}.

\subsubsection{Begründung der Wahl}
Für die Realisierung eines Prototyps fiel die Wahl auf ein NUCLEO-Board, da in der Vorarbeit bereits ein NUCLEO-F446ZE
betrachtet wurde. Dadurch war der Einstieg sehr leicht. Digitale Signalverarbeitung
ist dank der FPU, des ARM-Cortex Prozessors und der CMSIS DSP Bibliothek möglich.
Die Programmierung war durch die Projektgenerierung über unterstützten IDEs sehr angenehm
und Peripheriefunktionen ließen sich über die von STMicroelectronics mitgelieferte HAL Bibliothek
sehr einfach implementieren.

Es wurde vom NUCLEO-F446ZE auf das NUCLEO-H743ZI2 gewechselt, da dieses eine RJ45 Schnittstelle
besitzt, welches die TCP Kommunikation ermöglicht. Außerdem verfügt das NUCLEO-H743ZI2 über deutlich mehr Arbeitsspeicher, welcher nötig war, um 8 Kanäle mit 4096 Abtastwerten parallel abzutasten \cite{ref:NUCLEO}.

\pagebreak

\subsection{Peak Detektion}

Eine schwierige und wichtige Anforderung an den Mikrocontroller war es, dass dieser dazu in der Lage sein sollte, die wichtigsten Frequenzen des Spektrums zu identifizieren zu können, um diese an die SPS weiter zu leiten. In Abbildung \imgref{fig:spectrum} ist das Frequenzspektrum zum Signal von \imgref{fig:signal} zu sehen. Für einen Menschen ist es eine Leichtigkeit, die relevanten Frequenzen von diesem Diagramm abzulesen, aber für ein Programm ist dies keine triviale Aufgabe. Man kann nicht einfach die maximalen Werte nehmen, da diese oft direkt nebeneinander liegen und den größten visuellen Werte erzeugen. Maschinelles Lernen wäre ein interessanter moderner Ansatz für das Lösen dieses Problems gewesen, allerdings wurde aus Zeitgründen und der begrenzten Ressourcen des Mikrocontrollers ein klassischer Ansatz gewählt. In diesem wird das Signal (Spektrum) geglättet. Im Anschluss werden die Peaks mit Hilfe von gewissen Schwellwerten (thresholds) erkannt.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Bilder/Spektrum.png}	
	\caption{Frequenzspektrum des Signals} \label{fig:spectrum}
\end{figure}

\subsection{Algorithmus}
Der Algorithmus verfolgt den normalen Ansatz, alle Peaks zu finden und dann durch Ausschlusskriterien nur die wichtigsten Peaks in Betracht zu ziehen. Dabei gilt es zwei Probleme möglichst gut zu lösen:

\begin{itemize}
\item[1.] Grundrauschen des Spektrums soll nicht als Peaks erkannt werden
\item[2.] Benachbarte Peaks sollten unter Umständen gruppiert werden
\end{itemize}


Der normale Ansatz für diese Probleme wäre, Parameter(Thresholds) für Höhe und Abstand der Peaks zu definieren um die Peaks zu filtern. Diese automatisch festzulegen ist allerdings sehr schwierig. Daher wird zuerst ein geglättetes Modell vom Spektrum erstellt. Dieses Modell erfüllt folgende Funktionen:

\begin{itemize}
	\item[1.] Grundrauschen des Spektrums wird minimiert/geglättet	
	\item[2.] Form des Spektrums wird approximiert. Benachbarte Peaks werden gruppiert	
	\item[3.] Grundlagen für einen Threshold werden geschaffen
\end{itemize}


Der allgemeine Ablauf des Algorithmus sieht folgendermaßen aus:

\begin{itemize}
\item [1] Erstellung eines geglätteten Modells
\item [2] Erkennung aller lokalen Maxima und Minima im Modell (Peaks und Valleys)
\item [3] Festlegung einer Mindest-Peak-Höhe für das Modell (Threshold)
\item [4] Für jeden gefundenen Peak im Modell, welcher größer als die Mindest-Peak-Höhe ist, wird ein Peak im echtem Spektrum gefunden.
Dabei dienen die Positionen der Minima (Valleys) links und rechts vom Peak als Grenzen der Suchregion. Zwischen
diesen Grenzen wird einfach eine Maxima-Suche im echten Spektrum durchgeführt.

\end{itemize}

\pagebreak

\subsubsection{Erstellung des geglätteten Modells}

Zum Glätten des Spektrums werden eine gleitende Standardabweichung, gefolgt von mehrfacher Anwendung eines gleitenden Mittelwertes benutzt.

\paragraph{Gleitende Standardabweichung (moving standard deviation)}

Für eine gleitende Standardabweichung wird ein Fenster über das Signal geschoben, in welchem die Standardabweichung berechnet wird (ähnlich wie bei der Faltung mit einem Rechteck). Dabei sollte die Fenstergröße ungerade sein, so dass die Standardabweichung symmetrisch un den jeweiligen Wert berechnet wird.


\begin{align}
	N &= \text{Anzahl der Werte im Spektrum} \\ 
	L &= \text{Fenstergr{\"o}{\ss}e (ungerade)} \\
	y &= [y_1,y_2,...,y_N] &\text{ Spektrum}\\
	w(i) &=[y_{\lfloor i-\frac{L}{2} \rfloor},...,y_i,...,y_{\lfloor i+\frac{L}{2} \rfloor}]  &\text{Fenster an der Stelle }i\\
	s(w) &= \sqrt{\frac{\sum_{n=1}^{L} (w_n^2 - \overline{w^2})}{L}} &\text{Standardabweichung über }w\\
	s_i &= s(w(i)) &\text{Standardabweichung von }w_i\\
	m &= [s_1,s_2,...,s_N] &\text{Modell nach moving STD}
\end{align}

\paragraph{Gleitender Mittelwert (moving average)}\mbox{}

Für eine gleitenden Mittelwert wird ein Fenster über das Signal geschoben, in welchem der Mittelwert berechnet wird (ähnlich wie bei der Faltung mit einem Rechteck). Dabei sollte die Fenstergröße ungerade sein, so dass der Mittelwert symmetrisch un den jeweiligen Wert berechnet wird.

\pagebreak

\begin{align}
	N &= \text{Anzahl der Werte im Spektrum} \\ 
	L &= \text{Fenstergr{\"o}{\ss}e (ungerade)} \\
	m &= [m_1,m_2,...,m_N] 			&\text{ Modell}\\
	w(i) &=[m_{\lfloor i-\frac{L}{2} \rfloor},...,m_i,...,m_{\lfloor i+\frac{L}{2} \rfloor}] &\text{Fenster an der Stelle }i\\
	a(w) &= \overline{w} & \text{Mittelwert von }w  \\
	a_i &= a(w(i)) & \text{Mittelwert von }w_i \\
	m &= [a_1,a_2,...,a_N] & \text{Modell nach moving AVG}
\end{align}
	
Wie an der letzten Gleichung zu sehen ist, wird das alte Modell zu einem neuen (glatteren) Modell. Dies lässt sich mehrfach wiederholen, um stärker zu glätten.

\paragraph{Vollständiges Modell}\mbox{}

Wir definieren uns folgende Funktion:

\begin{align}
	\text{m} &= \text{movstd(y, L)} \label{eq:movstd} \\
	\text{m} &= \text{movavg(m, L)} \label{eq:movavg}
\end{align}

Die erste Funktion (\ref{eq:movstd}) führt die gleitende Standardabweichung auf ein übergebenes Spektrum mit der übergebenen Fensterlänge L aus und gibt das entstandene Modell zurück. 

Die zweite Funktion (\ref{eq:movavg}) führt den gleitenden Mittelwert auf ein übergebenes Modell mit der übergebenen Fensterlänge L aus und gibt das entstandene Modell zurück.

\pagebreak

Das geglättete Modell wird wie folgt berechnet: \mbox{}\\

\begin{mdframed}
\begin{minted}[obeytabs=true,tabsize=4]{python}
L1 = 21 # movstd Fenster Größe
L2 = 21 # movavg Fenster Größe
S = 4   # Stärke der Glättung

m = movstd(y,L1) # Berechne die gleitende Standardabweichung

i = 0
while (i < S):
	m = movavg(m,L2) # Glätte Modell mehrfach mit 
	i = i+1	         # gleitendem Mittelwert

return m # Modell ist fertig
\end{minted}
\end{mdframed}



\subsubsection{Peaks finden und filtern}

\paragraph{Lokale Maxima und Minima im Modell finden}\mbox{}

Um Maxima und Minima im Modell zu finden, müssen wir nur für jedes Element

$ m(i) $ überprüfen ob:
\begin{itemize}
	\item [1.] $ m(i) >= m(i-1) $ und $ m(i) >= m(i+1) $, dann Maxima
	\item [2.] $ m(i) <= m(i-1) $ und $ m(i) <= m(i+1) $, dann Minima
\end{itemize}

Da wir mit den Positionen der Extremwerte Suchregionen im richtigen Spektrum
definieren wollen, speichern wir uns die gefundenen Positionen der Maxima und Minima in
einer Liste.

\pagebreak

Wir definieren uns folgendes Objekt und folgende Funktionen: \mbox{}\\

\begin{mdframed}
\begin{minted}[obeytabs=true,tabsize=4]{python}
pv_list              # Liste der Peaks und Valleys

add_peak(i);         # füge ein Peak zu pv_list hinzu
add_valley(i);       # füge ein Valley zu pv_list hinzu

valleyPos = valley_left(peak);   # Valleys links vom Peak
valleyPos = valley_right(peak);  # Valleys rechts vom Peak
\end{minted}
\end{mdframed}


Nun können wir durch unser Modell iterieren und alle Maxima und Minima speichern:\mbox{}\\


\begin{mdframed}
\begin{minted}[obeytabs=true,tabsize=4]{python}
m           # Modell
N           # Anzahl der Elemente in Modell
pv_list     # Liste zum speichern von Peaks und Valleys 

i = 1
while (i < N-1):
	if m(i) >= m(i-1) and m(i) >= m(i+1):   # Peak gefunden
		add_peak(i)
	if m(i) <= m(i-1) and m(i) <= m(i+1):   # Valley gefunden
		add_valley(i)

	i = i+1
\end{minted}
\end{mdframed}

\pagebreak

\paragraph{Peaks Filtern und im echten Spektrum finden}\mbox{}

Um die Peaks vom Rauschen zu trennen, wird ein Threshold
eingeführt. Als Threshold wird der Mittelwert vom ganzen Modell genutzt:

\begin{align}
	Threshold &= \overline{m}
\end{align}

Die Idee dahinter ist, dass das Grundrauschen einen Großteil des Signals ausmacht 
und somit die meisten Werte im Modell die Höhe des geglätteten Rauschens annehmen werden.
 Die wenigen großen Peaks, die im Modell vorhanden sind, sorgen dafür, dass der Mittelwert 
 über das gesamte Modell (Threshold) etwas größer ist, als das geglättete Rauschen, 
 wodurch dieses zum großen Teil ignoriert wird.

Nun können wir schauen, welche Peaks im Modell größer sind als der Threshold
und die verwandten Peaks im echten Spektrum suchen: \mbox{}

\begin{mdframed}
\begin{minted}[obeytabs=true,tabsize=4]{python}
y           # echtes Spektrum
m           # Modell
Threshold   # Threshold = mean(m)
pv_list     # Liste der Peaks und Valleys (gefüllt)

for peak in pv_list:
	if peak >= Threshold: # Ist Peak größer als Threshold ?
		left  = valley_left(peak)
		right = valley_right(peak)

		# finde Maximum, im echten Spektrum, im Bereich
		# zwischen dem linken und rechten Valley vom Peak
		finde_max_in_y(left,right) 

\end{minted}
\end{mdframed}

\subsection{Ergebnisse des Algorithmus}

Es ist schwierig, Thresholds automatisch festzulegen. Die verwendete Methode ist nur eine statistische Rechnung und wird daher nicht für jedes Spektrum funktionieren.
Genauso ist die Erstellung des geglätteten Modells sehr allgemein gehalten und wird nicht für jedes Spektrum ideale Ergebnisse erzielen. Allerdings erzielt der Algorithmus für diesen konkreten Anwendungsfall akzeptable Ergebnisse, vor allem unter Berücksichtigung des Hintergrundes, dass nur die 3 größten Peaks an die SPS gemeldet werden sollen. Dies sollte die Fehlerquote minimieren.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Algorithmen_PD3.PNG}
	\caption{Ergebnis 1} \label{fig:ergebnis1}
\end{figure}

In \imgref{fig:ergebnis1} ist ein sehr gutes Ergebnis zu sehen. Das Spektrum kann gut durch das Modell geglättet werden und der Threshold trennt die Peaks gut vom Rauschen.

\pagebreak

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Algorithmen_PD5.PNG}
	\caption{Ergebnis 2} \label{fig:ergebnis2}
\end{figure}

In \imgref{fig:ergebnis2} sieht man, dass in diesem Spektrum, der 4. Peak von links (70 Hz) falsch erkannt wurde.

\section{Leiterplatte und Gehäuse}

Mit Hifle der open source Software \textit{KiCad} wurde eine Leiterplatte entworfen, auf welcher
das NUCLEO-Board, die integrierten Schaltkreise sowie Klemmen für die Drucksensoren und die nötige Spannungsversorgung durch Löten montiert werden können.

Die gesamte Elektronik passte in ein \textit{italtronic 9MXTSB} Gehäuse. 
Auf \imgref{fig:gehause} ist die Elektronik in einem \textit{italtronic 12MXTSB} Gehäuse zu sehen.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/gehaeuse_mit_nucleo.png}
	
	\captionsetup{justification=centering}
	\caption{Leiterplatte im italtronic 12MXTSB Gehäuse \\(Anschlussklemmen wurden zur Visualisierung digital hinzugefügt)} \label{fig:gehause}
\end{figure}

\newpage
